\input{../preambule_AE}
\header{Chapitre 4.\textcolor{gray!60}{Première spécialité}}
{}
{\themeMatiere}
%\printanswers
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{6}{Les réactions d'oxydoréductions}
\begin{competences}
  \comp{RÉA}{Mettre en œuvre un protocole expérimental}
  \comp{VAL}{Interpréter des résultats expérimentaux}
\end{competences}
%
\begin{contexte}	
  \textbf{OBJECTIFS:}
  \begin{itemize}
    \item Mettre en œuvre des transformations modélisées par des réactions d'oxydo-réduction.
    \item Déterminer la composition de l'état final d'un système et l'avancement d'une réaction.
  \end{itemize}
\end{contexte}
% -------------------------------------------------------------------------------
%
\infos
\subsection*{Document 1: oxydant, réducteur et demi-équations}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Oxydant} : espèce chimique capable de capter un ou plusieurs électrons.
  \item \textbf{Réducteur} : espèce chimique susceptible de céder un ou plusieurs électrons.
  \item Pour traduire ces phénomène on écrit des \textbf{demi-équations d'oxydation} Par
  exemple, un métal $M$ peut se transformer en ion $M^{x+}$:
  %
  \begin{center}
    $M(s) = M^{x+}(aq) + ne^- $
  \end{center}
  %
  \item Le signe "=" traduit le fait que cette réaction peut avoir lieu dans les deux sens :
  \newline
  $M$ peut céder des électrons: c'est un réducteur.
  \newline
  $M^{x+}$ peut capter des électrons : c'est un oxydant.
\end{itemize}
%
\subsection*{Document 2 : couleur d'une solution ionique et tests caractéristiques}
La présence de certains ions peut colorer les solutions aqueuses. Cette couleur peut être un indice, mais pour mettre en évidence la présence d'un ion, il faut réaliser des \textbf{tests caractéristiques}.
%
\begin{minipage}{.2\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=.07]{./img/testIon}
\end{minipage}
%
\begin{minipage}{.75\linewidth} \centering
  \begin{tabular}{cccc} \textbf{ion}
    & \textbf{Couleur solution}
    & \textbf{Réactif test}
    & \textbf{Test positif si}\\ \toprule
    %
    \ch{Cu^2+}
    & bleu
    & Hydroxyde de sodium
    & Précipité bleu \\
    %
    \ch{Fe^2+}
    & Vert
    & Hydroxyde de sodium
    & Précipité vert \\
    %
    \ch{Fe^3+}
    & Orangé
    & Hydroxyde de sodium
    & Précipité rouille \\
    %
    \ch{Ag^+}
    & Incolore
    & Chlorure de sodium
    & Précipité blanc \\
    \bottomrule		
  \end{tabular}
\end{minipage}
%
\subsection*{Matériel disponible}
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
  \item Solution de chlorure de sodium \ch{(Na+ , Cl^-)} 
  \item Solution d'hydroxyde de sodium \ch{(Na+ , HO^-)}
  \item 2 tubes à essais
  \item Pipette plastique
  \item Éprouvette graduée de \SI{250}{\mL}
  \item Cristallisoir
  \item Tube à dégagement avec bouchon percé
  \item Erlenmeyer\SI{100}{mL}
  \item Pipette jaugée de \SI{20}{mL}
  \item Béchers de \SI{50}{\ml}
  \item Verre de montre
  \item Balance de précision
  \item Agitateur magnétique
  \item Barreau aimanté
\end{itemize}
\end{multicols}
% -------------------------------------------------------------------------------
%
\travail
\subsection*{Partie 1: l'arbre de Diane}
\begin{contexte}
  Lors de la séance de la semaine dernière, les élèves de terminale ont mal rangé le matériel. Le bécher qui se trouve sur la paillasse professeur contenait initialement une solution de nitrate d'argent \ch{(Ag+ , NO3^-)} dans laquelle trempe une plaque de cuivre
  solide \ch{Cu (s)}.
\end{contexte}
\begin{enumerate}
  \item Citer les espèces chimiques présentes à l'instant initial, c'est à dire à l'instant, où on introduit le cuivre.
  \item \rea Réaliser un test pour identifier l'ion formé lors de cette transformation. Noter les observation et les conclusions. Préciser la nature du solide qui
  s'est formé.
  \item \val Écrire l'équation de réaction modélisant cette transformation.
  \item \val En déduire si le cuivre solide se comporte comme un oxydant ou un réducteur. Écrire la demi-équation correspondant.
  \item \val En déduire si l'ion \ch{Ag^+} se comporte comme un oxydant ou un réducteur. Écrire la demi-équation correspondant.
\end{enumerate}
% 
\subsection*{Partie 2: réaction totale ou non?}
\begin{contexte}
  Dans cette partie, on étudie la réaction entre le magnésium métallique (solide) \ch{Mg(s)} et l'acide chlorhydrique \ch{(H+ (aq), Cl- (aq))}.
\end{contexte}

\subsection*{Protocole}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=.1]{./img/recup_gaz}
\end{center}
\begin{dingautolist}{202}
  \item Mettre en place le dispositif schématisé ci-dessus.
  \item À l'aide d'une pipette jaugée, prélever $V_0=\SI{20.0}{mL}$ d'acide chlorhydrique à
  la concentration $c_0 = \SI{1.0}{\mol\per\L}$.
  \item Peser environ \SI{.20}{g} de magnésium et noter la valeur exacte.
  \item Introduire le magnésium dans l'erlenmeyer et \emph{le refermer immédiatement}: la
  réaction démarre.
  \item Attendre que la transformation soit terminée et mesurer le volume de gaz dégagé.
\end{dingautolist}
%
\subsection*{Données:}
\begin{itemize}
  \item Volume molaire à \SI{20}{\degreeCelsius} : $V_\text{m}= \SI{24}{\L\per\mol}$
  \item Masse molaire atomique du magnésium : $M_{\ch{Mg}} = \SI{24.3}{\g\per\mol}$
  \item Équation modélisant la transformation :
  \begin{center}
    \ch{Mg(s) + 2 H^+ (aq) -> Mg^2+ (aq) + H2 (g)}
  \end{center}
\end{itemize}
%
\begin{enumerate}[resume]
  \item \rea Mettre en œuvre le protocole expérimental ci-dessus.
\end{enumerate}
%
\appelProf
%
\begin{enumerate}[resume]
  \item Dresser le tableau d'avancement de la réaction et le compléter \emph{de manière littérale}.
  \item \val Déterminer la quantité de matière de gaz formé et utiliser le tableau d'avancement pour déterminer la valeur de l'avancement final $x_\text{f}$.
  \item Calculer les quantités de matière initiales de magnésium $n_0(\ch{Mg})$ d'ions hydrogène $n_0(\ch{H+})$.
  \item Utiliser le tableau d'avancement pour déterminer le réactif limitant et la valeur de l'avancement \emph{maximal} $x_\text{max}$.
  \item Calculer le taux d'avancement $\tau=\frac{x_f}{x_{max}}$. La réaction est-elle totale ?
\end{enumerate}
\end{document}